\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{parskip}
\usepackage{setspace}
\usepackage{scrextend}
\usepackage{titling}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{soul}
\usepackage{enumitem}
%\usepackage[activate={true,nocompatibility},final,tracking=true,kerning=true,spacing=true,factor=1100,stretch=10,shrink=10,spacing=nonfrench]{microtype}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[left=3.00cm, right=2.00cm, top=3.00cm, bottom=2.00cm]{geometry}
\author{Pedro T. R. Pinheiro}
\date{2020}
\title{Um Plano de Curso}

%\usepackage{draftwatermark}
%\SetWatermarkText{Em progresso}
%\SetWatermarkScale{3}

\newenvironment{citac}{
	\begin{addmargin}[4cm]{1em} \footnotesize}{\normalfont \end{addmargin}
}
\newenvironment{epigraf}{
	\begin{addmargin}[6cm]{1em} \scriptsize}{\normalfont \end{addmargin}
}

\newcommand{\subtitulo}{}
\newcommand{\disciplina}{EDF0424 - Metodologia do Ensino de Filosofia}
\newcommand{\departamento}{Departamento de Metodologia do Ensino}
\newcommand{\unidade}{FE - Faculdade de Educação}
\newcommand{\prof}{Paulo H. F. Silveira}

\begin{document}
	\begin{center}
				\textbf{
				\LARGE USP - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO \\
			}
			\Large \textsc{\unidade} \\
			\large \textsc{\departamento}\\
			\vspace*{1cm}
				
			Disciplina: \disciplina; \\Prof.: \prof
			\vfill
			\begin{center}
				{\Large \textsc{Pedro T. R. Pinheiro}} \\ 
				\vspace{1cm}
				\LARGE\textbf{\thetitle} \\
				\Large\emph{\subtitulo}
			\end{center}
			\vfill
			\large São Paulo \\
			\large\thedate
			\vspace*{1cm}
			\thispagestyle{empty}
	\end{center}

	\newpage
	
	%\widowpenalty10000
	%\clubpenalty10000
	\setlength{\parskip}{0.5cm}
	\setlength{\parindent}{1.1cm}
	\onehalfspacing	
	
	\section{A questão}
	
	\setlength{\epigraphrule}{0pt}
%	\epigraph{\emph{
	\begin{epigraf}
		``É suficiente estabelecer que, se qualquer objeto de 
		aprendizado existe e o é apreensível pelo homem, é 
		preciso haver consenso entre quatro elementos ---
		o assunto ensinado, o professor, o aluno e o 
		método de ensino. Porém, como demonstraremos, não 
		existe o assunto, nem o professor, nem o aluno e 
		nem o método; portanto nenhum objeto de ensino existe.'' \\
		\\--- Sexto Empírico, \textit{Contra os Professores}%
	\end{epigraf}
	
	A filosofia é um pântano. Traiçoeira, difícil de se mapear, complexa 
	de se navegar. Além disso, sua própria existência é raiz de acalorados 
	debates. Logo, é fácil de se enxergar porque não desfruta a filosofia 
	dos mesmos benefícios que outras consagradas disciplinas. Há poucas 
	dúvidas sobre o que se ensinar em matemática. Ou mesmo em história, 
	ainda que haja, nesta última, espaço para amplos debates. 

	Outrora, a filosofia abrigara, sob sua guarida, simplesmente todo e 
	qualquer aspecto sob o qual se debruçava o pensamento humano, das 
	finas artes à medicina. Como se sabe, o progresso e a crescente 
	complexidade do pensamento humano tornou seu desmembramento um 
	inevitável fato. Que papel, entretanto, restou à própria filosofia? 

	Se, noutro contexto, se perguntara \textit{o que é a filosofia?} 
	penso ser, aqui, particularmente conveniente que se indague 
	\textit{o que é a filosofia} hoje \textit{?} Afinal, é claro, 
	a compreensão das questões do ensino de filosofia depende 
	enormemente no entendimento acerca do que se espera da filosofia 
	nos atuais tempos. 

	O que se quer ouvir desta moribunda filosofia primeira, que 
	resiste tépida como um tímido comentário político nos jornais de 
	sábado ou meramente como uma coleção de vocábulos tão esvaziados 
	--- “biopoder”, “repressão”, dentre outros? Espera-se uma crítica? 
	Uma resposta às dúvidas existenciais clássicas? Palavras bonitas 
	para tomar inspiração antes de um dia caótico? 

	Leszek Kolakowski, arguto filósofo polonês, aponta: “Por bem mais 
	de cem anos, uma grande parte da filosofia acadêmica tem se 
	dedicado a explicar que a filosofia é impossível, inútil ou 
	ambas as coisas.” \footnote{\cite{lkmeta}, p. 13}
	E, ainda, que a despeito de tal tese ter sido 
	inúmeras vezes “provada”, “o adeus da filosolia é interminável, assim 
	como o \"bye-bye\" na famosa seqüência do filme de [o Gordo e o Magro].”
	\footnote{idem, ibid.}. De tal sorte que, se nada a filosofia 
	resta, ela ainda sobrevive a guisa de criticar a si própria. 

	O próprio vocábulo “filosofia” não existe em nosso usual vernáculo 
	sem imensos estigmas. Estigmas contra os quais, acredita-se, um 
	dos melhores métodos seja o \textit{rigor}, capaz de resgatar o que 
	seria uma “verdadeira” filosofia de dentro de um mar de espúrios 
	sofismos professados pelo “senso comum”. Mas será mesmo esta 
	filosofia, chancelada por um corpo acadêmico, aquela esperada 
	por nossos estudantes? É este o papel da filosofia? Um estático 
	passeio distante pela história do pensamento? 

	Por muitos anos, esta fora (e ainda é) a saída adotada por 
	muitos departamentos, dentre os quais aquele a que Paulo Arantes 
	chama de “Departamento Francês de Ultramar”. V. Goldschimidt 
	forjara, sobre a bigorna do rigor científico, este método, 
	que viria a ser chamado de estruturalismo. Acerca deste sistema, 
	evoquemos O. Porchat: 

	\begin{citac}
		Um primeiro passo indispensável e preliminar a toda análise 
		comparativa, a todo esforço de compreensão mais global, a 
		uma interpretação posterior mais geral de uma obra que 
		permita relacioná-la com seu contexto cultural, político, 
		econômico, e que propicie sua inserção numa perspectiva mais 
		propriamente histórica. \footnote{\cite{porchat}, p. 19} 
	\end{citac}

	Curiosamente, calha de ser adequadíssimo o exame desta questão sob 
	uma \textit{perspectiva histórica}. Do mesmo modo que a compreensão 
	da posição kantiana em a Crítica da Razão Pura depende um pouco do 
	entendimento acerca dos “dogmáticos” a quem Kant respondia, há, ao 
	estruturalismo golschmidtiano um contexto. E, a seu modo, buscava 
	responder, justamente, a pergunta que aqui se faz presente: o que 
	se espera da filosofia? 

	“O essencial de uma filosofia é uma certa estrutura”, nos lembraria 
	Goldschimidt, evocando Bréhier. \footnote{\cite{arantes}, p. 111}
	O uso da expressão é particular. Nos diz Paulo Arantes: 

	\begin{citac}
		[...] A lembrança é de Victor Goldschmidt, que, ao citar 
		a frase, não só reivindica o princípio como reconhece no 
		confronto que era a resolução da querela ideológica que 
		oporia anos mais tarde os partidários a história e os 
		adeptos da estrutura. Estes últimos certamente ignoravam 
		que Bréhier a compreendera como uma espécie de “digestão 
		espiritual, independentemente dos alimentos que seu tempo
		lhe propõe”. Uma ucronica (para falar ainda como Bréhier)
		que nos devolve ao coração da filosofia universitária [...]
		\footnote{Idem, ibid.}
	\end{citac}

	Não era a “estrutura”, entretanto, um conceito estranho. Tinha, 
	já no começo da contemporaneidade, fortes proponentes, tais como 
	Saussure, por exemplo. Sua aplicação a sistemas filosóficos 
	pré-data Goldschimidt, já existindo, à sua maneira, em nomes mais 
	antigos, tais como Lévi-Strauss, Maugüé e M. Gueroult. Impunha-se 
	à filosofia um rigoroso esforço arqueológico, procurando recompor 
	as obras tradicionais dentro de seus contextos. E não por menos: 
	não poucas vezes obras consagradas foram mal compreendidas e 
	demagogicamente empregadas com fins políticos, nesta nova era. 
	O rigor historiográfico parecia a única esperança de que se 
	pensar a filosofia sem cair em elucubrações espúrias.  

	Até aqui, o que se esperaria, neste sentido, da filosofia é apenas 
	que não traísse a si mesma, porquanto há, no aprendizado de história 
	da filosofia um rico instrumento de compreensão das estruturas que 
	nos permeariam. A prática filosófica que de tal esforço resulta 
	seria claramente muito mais organizada do que “uma tese descoberta, 
	que flutua livremente diante do espírito” \footnote{Idem, p. 114}. 

	O que Goldschimdt faz, basicamente, é dar a filosofia um 
	estruturalismo para chamar de seu, moldado às necessidades e 
	particularidades do texto filosófico. E sob sua supervisão 
	(e de discípulos como Porchat, Bento Prado Jr., J. A. Giannoti
	et. al) é que se deu a padronização do estudo filosófico. Tal 
	esforço fora importante não apenas para aplacar a sanha 
	existencialista, como, em terras brasileiras, serviu também 
	como única forma de se fazer filosofia durante um período de 
	intensa repressão política. 

	No entanto, assim como a esquisita tese do “filósofo engajado” 
	sartriano, é, de certo modo, uma reação a um certo \textit{zeitgeist}. 
	Como nos diz Porchat, não fora, naturalmente, em vão a adoção de tais 
	ideias, porquanto tiveram importante papel no melhoramento da formação 
	filosófia universitária. Contudo, ao mesmo tempo, escanteou nomes 
	como Lívio Teixeira e, ainda antes, Miguel Reale, o que afastou o 
	departamento do que se podia considerar mais próximo de uma filosofia 
	autóctone. E não apenas isto: criara uma cultura universitária em que 
	se desencorajaria a “reflexão própria”. 

	\begin{citac}
		Quero interrogar-me aqui, porém, sobre se essa é também a
		melhor maneira de preparar alguém para a prática da Filosofia, 
		para
		atender ao anseio original dos que vieram ao curso de Filosofia
		movidos por outra intenção que não a de tornar-se um dia bons
		historiadores do pensamento filosófico. Seus impulsos eram 
		filosóficos. Acredito que se pode dizer isso de um bom número 
		de nossos estudantes. E me ocorre, então, a seguinte pergunta, 
		que formularei com alguma brutalidade: estamos contribuindo 
		para a concretização desses impulsos, ou os estamos matando? 
		\footnote{\cite{porchat}, p.21}
	\end{citac}
	
	Logo, verifica-se estar a filosofia “acadêmica” também em maus lençóis. 
	Tivera uma contribuição crucial para a documentação e a discussão da 
	história das ideias. Entretanto, esta filosofia que, como aponta 
	Kolakowski, “sobrevive a sua própria destruição” ou esta que nos 
	entrevem durante solilóquios e pensamentos avulsos pode, de algum modo 
	sempre caber em “estruturas”, que lhe seriam “essenciais”? Se não 
	couberem, descartá-las, pura e simplesmente, será suficiente? 
	
	\newpage

	Pior: totalmente excluídas da universidade, ideias “semicultivadas”
	tendem a florescer fora dela, vendidas pela mais variada sorte de 
	charlatães que tomam populisticamente a palavra a título de discutir 
	“o que a universidade não quer discutir”. Ou seja, o exacerbado 
	estruturalismo pode até mesmo afastar a faculdade de filosofia das 
	discussões reais, que, no limite, seriam demasiado “toscas” para serem 
	debatidas seriamente. 

	As discussões no campo das humanidades nunca estiveram tão 
	fragmentadas. Nos telejornais a história é uma, nos perfis de Twitter 
	dos cientistas é outra e nos cafés filosóficos mais distantes ainda 
	outra. Portanto, nunca esteve tão difícil o acesso à “verdade”, esta 
	inexpugnável Deusa do filosófo. A cada recorte, apenas uma parte da 
	verdade se expõe. E este filósofo, em tempos de frenesi e informação 
	na velocidade da luz, navega águas muito caudalosas para poder se 
	ater a um fato de cada vez, com o devido cuidado.  

	À luz deste prospecto, cabe retomar a questão: \textit{o que se espera 
	da filosofia?} Não há, penso, ao fim e ao cabo, uma definitiva 
	resposta a esta questão. Mas há algo que sempre se esperará da 
	filosofia: a discussão. O homem, ainda este animal político, sempre 
	repleto de opiniões e sem perder uma chance de expô-las, imensamente 
	se beneficiaria se a discussão não fosse, como é hoje, tão fragmentada. 
	O problema é antigo. E já está nas linhas de W. Quine e outros tantos 
	lógicos e filósofos da linguagem. Ou até mesmo em D. Hume, quando 
	apontava na possível disparidade entre o que pensa o emissor e o que 
	entende o ouvinte. 

	Embora não se possa dizer que se espere da filosofia, hoje em dia, 
	a resolução de nossas mazelas comunicativas, é certo que dela se 
	espera uma espécie de “sabedoria”. Muitos rogam a este antigo nome, 
	de antigas artes, por uma panaceia intelectual. E a visita não 
	guiada aos templos da filosofia gera precisamente as discussões das 
	quais o estruturalismo procurara se esquivar. 

	Logo, um bom preceptor deve olhar para os laivos de pensamento 
	filosófico de seus púpilos e procurar guiá-los, sempre se atentando 
	às armadilhas do discurso e a sinuosa e escura estrada da linguagem. 
	Em outras palavras, é preciso conduzir o aluno em seu processo de 
	pensamento para que consiga chegar à discussão em si. E, naturalmente, 
	este professor precisa ter razoável formação cultural e histórica 
	para saber até onde conduzir os alunos e até que ponto a interferência 
	passa a ser deletéria à formação intelectual do estudante. 

	Além disso, é possível divisar ainda outra 
	saída: nada tão conveniente quanto um momento de 
	crise para se demonstrar as discussões fora das páginas amareladas 
	da filosofia de outrora. 

	O problema, todavia, vai muito além. Sexto Empírico, no trecho que 
	abre esta seção, não erra, ao apontar para “impossibilidade de se 
	ensinar”. E qualquer um que já tenha pisado numa sala de aula há de 
	entender o porquê. Não porque falte giz, “recursos multimídia” ou 
	material. Ao mesmo tempo que há o tempo e há o espaço, não há 
	\textit{comunidade} entre as partes envolvidas no processo. Há, 
	sobretudo, um problema de linguagem. 

	Afinal, assim como em Sexto, tantas verdades são possíveis que, 
	não raro, a aceitação de determinada visão de mundo há de 
	depender recursivamente de uma série interminável de referenciais 
	anteriores. Este obstáculo da linguagem, não obstante inexpugnável, 
	na pequena escala de uma sala de aula, há de ser o foco, de qualquer 
	modo, durante a construção de uma estratégia didática. 

	Está, enfim, circunscrita à feitura desta estratégia a pesquisa 
	pelos supostos “fins” da filosofia na atualidade, pois, ainda que 
	não haja para a questão que aqui se coloca -- “o que se espera, 
	hoje, da filosofia?” --, um bom mestre tem de ser capaz de 
	identificar, em seus púpilos, mesmo os mais tímidos impulsos 
	filosóficos, para o bem deles e para o bem da filosofia nos 
	tempos que se seguirão. 

	\newpage

	\subsection{Dos percalços educacionais}

	A estes problemas linguísticos e epistemológicos que assombram 
	a disciplina, em si, se somam as mazelas de ordem prática que abatem 
	sobre o ensino. É latente a descrença na educação e o mais completo 
	descrédito para com as ciências. No frigir dos ovos, a culpa é de 
	todos, e, também de ninguém. Não há, certamente, exagero algum em 
	afirmar que, se a educação não for a nós prioridade, também não 
	será ao estado. 

	Logo, é de pouca surpresa que encontremos escolas cujos ativos estão 
	em frangalhos e os quadros, incompletos. Ora, se não nos tem sido 
	sequer possível zelar pelos museus, estas casas famosas, responsáveis 
	por um patrimônio de inestimável valor, que esperança poderá ter 
	aquele mais afastado grupo escolar ou aquela mais distante escola 
	estadual? 

	De um ponto de vista material, é manifesta a péssima situação em 
	que se vê a escola pública. Em nada, entretanto, se compara à 
	situação sociológica: à guisa de combater uma educaçao contamida 
	pela ideologia, permite-se a nomeação de um ministro incapaz de 
	seguir as normas cultas da língua, chancela-se a recriação das 
	famigeradas “escolas especiais” e até se acena para a 
	possibilidade de se reativar manicômios. 

	Além disso, a massificação do ensino provocara um descompasso entre 
	as estratégias e o aluno (agora um público muito mais diverso), como 
	nos mostra J. N. Vicente, ao comentar as visões de M. Tozzi a respeito 
	do ensino de filosofia: 
		“[...] Os alunos que frequentam hoje o BAC [equivalente francês 
		do Ensino Médio] são linguística e culturalmente muito mais 
		deficitários que a elite das dećadas anteriores.“
		\footnote{\cite{neves}, p. 399}
	
	Vicente, é claro, se refere à frança, algumas décadas atrás. No 
	entanto, não é, por aqui, a situação muito diferente. 49\% das 
	pessoas com diploma de ensino médio têm nível de alfabetização 
	básico, ao passo de que 25\% são, de fato, analfabetos funcionais. 
	Tem-se, ainda, 3\% de analfabetismo funcional e 13\% de 
	alfabetização básica no ensino superior
	\footnote{\cite{inaf2018}, p. 11}.

	Há, por trás deste quadro, uma miríade de problemas sociais. 
	Por um tempo, o Brasil experimentara uma considerável melhora no 
	acesso à educação. A paulatina adoção das ideias de Anísio Teixeira, 
	sob a chamada “Nova Escola” trouxeram elementos como a coeducação 
	(salas mistas) e educação obrigatória -- gratuita e de amplo acesso --
	à mesa de discussão. A escola do tempo de nosso pais é, de certo modo, 
	um reflexo destas ideias: uma instituição mais organizada, 
	relativamente acessível e não menos “rígida” do que uma escola de 
	elite. 

	Muito mudara de lá para cá. Houvera um explosivo aumento populacional, 
	o retorno do governo democrático e reformas de eficácia questionável, 
	tais como o acordo MEC/USAID, na década de 1970 -- acordo este que 
	provocou um profundo choque entre o paradigma de origem largamente 
	francesa e o modelo americano de ensino. Em geral, prentendia-se 
	expandir a educação ao mesmo tempo em que se eliminavam matérias 
	do currículo e se modificava a estrutura dos cursos de ensino médio. 

	Ao mesmo tempo, implementar um sistema educacional funcional sempre 
	foi um desafio hercúleo por aqui, posto que com frequência a pobreza 
	força o cidadão comum a se voltar para os problemas imediatos. 
	Famílias desestruturadas e em péssima situação financeira não dão, 
	em geral, as condições para que um estudante se desenvolva plenamente. 
	De mesmo modo, os pais, por questões de ordem prática, não vêem como 
	prioridade -- ou, frequentemente, sequer têm tempo disponível para -- 
	o acompanhamento da situação escolar de seus filhos. 

	Estes problema sociais são particularmente agravados por uma estrutura 
	organizacional profundamente influenciada por laivos de um pensamento 
	“elitista”, outrora predominante. Um pequeno exemplo disto está 
	presente no artigo “Estes meninos não têm jeito”, de R. Torquato. 
	Lá, o autor relata uma situação que presenciara na secretaria de uma 
	escola, quando um aluno fora impedido de se matricular no EJA por 
	ser morador de rua e, portanto, não ter endereço próprio. 

	A secretária, ao fim da história, insiste em, no mínimo, pedir o CEP
	do lugar em que costumava dormir o homem, como uma estrutura 
	resistindo, até às últimas consequências, aos dados da “realidade”. 
	O homem não encontrou apoio da organização nem mesmo quando a 
	procurou. Coloca Torquato: 
	
	\begin{citac}
		Nesse sentido, pensar a questão do desvio
		ou dos “meninos que não têm jeito” é refletir
		sobre as regras sociais e sobre os pontos de
		vista predominantes. Tanto transgressores
		quanto acusadores desenvolvem amplas
		eologias, que explicam as razões dos seus
		pontos de vista e dos seus comportamentos.
		\footnote{\cite{favela}, p. 92}
	\end{cita}

	E, sobretudo que: 

	\begin{citac}
		[...] a concepção linear e unilateral de
		possibilidade de organização burocrática não
		contempla a cruel realidade dos “debaixo”.
		\footnote{Idem, ibid.}
	\end{citac}

	Logo, há, ao menos, dois gigantescos obstáculos a serem transpostos 
	pelo professor (de filosofia, principalmente): uma estrutura que, 
	por erros históricos, negligenciou o ensino de humanidades e excluiu 
	matérias como filosofia à guisa de proteger a sociedade contra a 
	“doutrinação”, e uma organização imensa, burocrática e lenta que 
	falha, falhou e há muito tem falhado em estabelecer uma via de 
	diálogo oficial com os mais vulneráveis, que, com frequência, 
	acabam esquecidos numa sala de aula com a impresão de que ali só estão 
	para livrar o estado do problema que seria estarem “soltos por aí.” 

	\subsection{De uma possível proposta}
	
	Estes aspectos, aqui tratados de maneira ainda mui artficial, 
	sugerem uma profunda dificuldade estrutural que, a priori, parece 
	não dar margem a elaboração de qualquer sólida estratégia, porquanto 
	nada pode ser dado como certo. Num cenário como este, é 
	particularmente forte a tentação de cair numa estratégia demasiado 
	generalista, evitando os conteúdos filosóficos ou mesmo certas 
	discussões clássicas por não se ter certeza quanto as bases que 
	o aluno tem. 

	Que direção, entretanto, tomar, a partir deste diagnóstico? De certo 
	modo, a solução há de ser um pouco pragmática. Ou seja, será de 
	significativa importância escolher \emph{algum} material substancial
	-- seja ele um texto consagrado, um filme ou problema filosófico 
	clássico -- a partir do qual será posta a discussão. Contudo, nem 
	sempre esta direção pode ser obtida diretamente dos currículos. É 
	preciso medir o aluno. Nos diz Alejandro Cerletti: 

	\begin{citac}
		Quando se estabelece um programa curricular, pressupõe-se 
		uma espécie de aluno “médio”, ao qual o programa estaria 
		dirigido. Essa construção pedagógico-ideológica é uma 
		ficção que torna invisíveis as origens culturais, o 
		pertencimento à classe social, as distinções de gênero, 
		etc. Por isso nunca é possível “aplicar” ou pôr em 
		execução um currículo sem a \textbf{intervenção 
		criadora do docente}, que é quem deverá assumir as 
		condições “reais” do ensino. 
		\footnote{\cite{cerletti}, p. 79, meu grifo}
	\end{citac}

	Porém, no que consistiria esta \emph{intervenção criadora do docente}? 
	É, sobretudo, saber se adaptar. Usar do arcabouço filosófico para 
	relacionar as questões que afligem culturalmente aos alunos às 
	querelas filosóficas de outrora, não só expondo os elementos comuns 
	entre elas mas, efetivamente, demonstrando que a filosofia, como 
	fora discutido na primeira seção deste ensaio, existe de maneira 
	“subcutânea” a praticamente qualquer situação. 

	Cerletti prossegue, mais a frente: 

	\begin{citac}
		O objetivo final de todo o professor de filosofia deverá ser
		fazer seus alunos, em alguma medida, \textit{filósofos}. Em 
		virtude disso, deverá tentar promover neles, uma \textit{
		atitude} filosófica, já que será ela que, eventualmente, dará 
		lugar ao desejo de filosofar. 
		\footnote{\cite{cerletti}, p. 81}
	\end{citac}

	Contudo, não deixa de mencionar a importância do material como 
	guia de um exercício reflexivo: 
	
	\begin{citac}
		Nesse marco, os textos filosóficos serão uma ferramenta 
		central para o filosofar, mas não um fim em si mesmo. 
		Compreender um texto é um passo no caminho da filosofia, 
		e não o último. 
		\footnote{Idem, ibid.}
	\end{citac}

	Assim, temos, até o momento, uma perspectiva balanceada entre 
	a referência e o “filosofar”. Resta definir como acessar a 
	primeira e como articular o segundo. Comecemos pela articulação 
	do “filosofar”. Para J. N. Vicente, apresentando a visão de M. Tozzi, 
	o filosofar é “um processo de pensamento incontestavelmente complexo”
	\footnote{\cite{neves}, p. 402}, composto de três operações: 
	\emph{conceitualizar}, \emph{problematizar} e \emph{argumentar}. 

	Logo, o \emph{filosofar} envolve converter as discussões e rodas 
	em sala de aula num processo que conduza o aluno primeiramente 
	à formulação de uma \emph{noção}\footnote{Idem, ibid.}. 
	Em seguida, deve ser capaz de identificar ao menos algum problema 
	dentro desta noção. E, por final, ao cruzar os dois primeiros 
	items, formular uma tese... Ou uma dúvida. 

	Vicente ainda nos diz: “A aula expositiva, a chamada lição, não 
	pode ser tida senão como uma das muitas possibilidades de gerar 
	situações de ensino-aprendizagem”\footnote{Idem, p. 403}. 
	Deste modo, as aulas tornar-se-ão, em grande parte, oficinas de 
	discussão. Os trechos expositivos não deverão ser excessivamente 
	longos e prestar-se-ão somente à tarefa de apresentar os alunos 
	às principais questões em jogo. 

	Na seção seguinte, Vicente prossegue numa proposta mais concreta, 
	propondo uma série de exercícios para cada etapa do filosofar. Os 
	materiais aparecem de forma tangencial, como ponto de partida para 
	a discussão. Não por menos, são citados apenas no momento da 
	conceitualização. Após esta etapa, os alunos devem esboçar suas 
	próprias conclusões a partir dos problemas apresentados.  

	Este contato com a “infraestrutura” filosófica pré-existente é, 
	de todo o modo, de vital importância, pois
	como formula Mario Porta, “crer que posso 
	filosofar de costas para a história não é senão ingenuidade
	com respeito ao papel que joga em todo pensamento a tradição 
	e a recepção.” \footnote{\cite{porta}, p. 145}
	Por ser de tão crucial importância, é importante 
	que se leve em conta o alerta feito por Bolzani acerca da 
	conexão com as questões filosóficas já postas: 

	\begin{citac}
		[...] “Conhecer os filósofos para poder comparar o que 
		dizem com o real” -- essa afirmação é ouvida às vezes 
		em sala de aula como expressão da intenção do aspirante 
		ao filosofar [...] Dois equívocos ocorrem aí. Uma 
		filosofia, essencialmente um discurso conceitual composto 
		de teses e argumentos, não pretende \emph{reproduzir} o 
		real, mas sim \emph{explicá-lo} -- não pode, e, portanto, 
		não deve ser “comparada” com o real. Além disso, se vamos 
		comparar as filosofias com o real, já estamos de posse dele
		[...]\footnote{\cite{bolzani}, p. 54}
	\end{citac}

	Ou seja, apesar de a formulação dos conceitos precisar passar, 
	de certa maneira, pelo arcabouço cultural dos alunos, é preciso 
	segregar o que é “real” do que é o exercício da filosofia. 
	Comumente, é preciso remover do real todos os elementos 
	consequenciais e contingenciais. E, em fazê-lo, já se está, de 
	certo modo praticando um exercício de filosofia. Esse afastamento 
	do real, constitui, como prossegue Bolzani, em um significativo 
	elemento do filosofar: 
	
	\begin{citac}
		Pode não parecer, mas está aí mais um momento decisivo para o 
		filosofar, que nos obriga a esquecer o “real”, aquilo que 
		assim temos considerado nosso ponto de vista ainda 
		pré-filosófico, pois ele não pode ser nosso critério de 
		julgamento -- ele é, afinal, a \emph{meta problemática} do 
		filosofar. \footnote{Idem, pp. 54-55}
	\end{citac}

	Logo, a escolha do material é delicada: é preciso ter conexão 
	suficiente com o real para ser identficável pelo aluno, mas seus 
	subtextos e metáforas devem apontar para uma possibilidade de 
	abstração. Sob uma perspectiva expressa por W. Kohan e J. Wozniak, 
	o texto pode, entretanto, ser qualquer leitura interpretativa 
	estruturada\footnote{cf. \cite{wozkoh}, pp. 196-197)}. O que 
	nos dá a possibilidade, sim, de usar o “real” como material, mas 
	só na medida em que ele é lido, interpretado. 

	Claramente, o fornecimento de instrumentos interpretativos depende, 
	em certa medida, do preceptor. Como mediador da discussão, caberá 
	a ele avaliar se o exercício interpretativo ruma para as três 
	etapas defendidas por Vicente e Tozzi. 

	Em suma, é esta a saída, que, dada a circunscrição do problema, 
	parecera mais razoável. Sua adoção permite a flexibilidade que 
	a “solução conteudista” não permitiria. Além disso, o conteudismo 
	dificilmente seria capaz de explorar além da esfera da “história 
	da filosofia”. Se, pessoalmente, considero, como aluno formado 
	sob a égide do “método estruturalista”, que a aproximação metódica 
	ao texto é essencial exercício de apreensão do conceito filosófico 
	em sua fonte magna (i.e. o \emph{texto}, strictu sensu), há de se 
	levar em conta que é preciso responder às questões ambientais 
	que não favorecem, de forma alguma, o estudo, no ensino básico. 

	\newpage
	
	\section{A proposta concreta}
	
	\subsection{Ficha técnica}

	\textbf{Tema do curso:} Filosofia em movimento

	\textbf{Nível:} Ensino secundário - primeiro ano

	\textbf{Período:} Dois primeiros bimestres (supondo-se um encontro
	semanal). 

	Pretende-se realizar aqui o projeto do ensino de filosofia, em 
	primeiro lugar, como “exercício espiritual”, como discutido nas 
	seções anteriores. 

	\subsection{Das premissas}

	Para se ministrar um curso, é preciso pensar na 
	estrutura de aulas, em termos de tempo e espaço. Assumir-se-á que 
	as turmas serão constituidas por cerca de 40 alunos, com aulas de 
	duração padrão (cinquenta minutos) e baixos recursos. 
	Dada a quantidade de 
	pessoas na sala, deveremos elaborar aulas que capturem a atenção dos 
	alunos e construír atividades de curta duração -- geralmente uma aula.
	Também gostaríamos de relacionar tacitamente as metas dos parâmetros 
	nacionais com 	conteúdos culturais como filmes 
	e livros não didáticos. 

	\subsection{Planejamento dos encontros}

	\subsubsection{Primeiro encontro}

	\textbf{Objetivo:} “Medir” a classe

	\textbf{Premissa e estratégia:}
	O primeiro princípio a ser adotado aqui é que será usada a primeira aula 
	como uma espécie de ``termômetro'' da sala. Aplicaremos uma sorte de 
	ficha diagnóstica, na forma de uma atividade de sala com o intuito 
	de medir quanto a turma está familiarizada com os temas e linguagem 
	da filosofia. Esta ficha não será uma avaliação ou um teste dos 
	conhecimentos da turma sobre o conteúdo do programa, mas uma roda de 
	conversa para medir a disponibilidade dos alunos de participar de 
	discussões e pensar a filosofia. 
	
	O modelo `roda de conversa' foi eleito 
	para nos distanciarmos do estigma que acomete a disciplina de filosofia:
	que se trata de uma área árida e de pouca relevância prática.
	Uma possível forma de fazê-lo é evocar trechos e conceitos 
	clássicos da filosofia, como por exemplo aqueles encontrados em 
	Platão (\textit{Mito da Caverna}) e Kant (\textit{O que é 
	esclarecimento?}) e em seguida fomentar a discussão e interpretação das 
	passagens citadas.

	Deste debate espera-se ser possível ter ao menos alguma ideia da 
	``responsividade'' da turma para com certos conteúdos e ideias, 
	bem como o amadurecimento da mesma para participar das aulas 
	e discussões. Isto é que dará respaldo para a organização de 
	todo o conteúdo subsequente do curso. Será possível saber, dentre 
	outras coisas, qual o \emph{attention span} da turma, suas 
	pré-disposições a interagir com os temas propostos e a forma 
	como absorvem estes mesmos -- bem como seus preconceitos sobre 
	a disciplina que teremos que tratar no decorrer do curso. 
	
	É possível também fazer um exame das possíveis dificuldades 
	que serão encontradas neste percurso. Alguns exemplos de possíveis 
	percalços seguem:

	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item	\label{prob:engaj} 
			Os estudantes não se engajarem com a discussão 
			dos textos.

		\item	\label{prob:ridic}
			Os estudantes, em geral, não se abrirem para a 
			revelar o que pensam por medo de serem ridicularizados
			ou repreendidos.

		\item	\label{prob:disc}
			Discussões infrutíferas e falta de foco.
	\end{enumerate}
	
	Para estas, a sugerimos para \ref{prob:engaj} que a discussão
	seja direcionada para incluír os possíveis interesses de alunos
	-- misturando coisas correntes com questões filosóficas: por
	exemplo, relacionando certos video-jogos e outras narrativas 
	mais acercadas aos alunos, com as questões subjacentes que os 
	mesmos carregam consigo. 
	
	No caso que ocorra \ref{prob:ridic}, pouco pode ser feito senão
	acolher os alunos na sua subjetividade e garantir que qualquer 
	um que se expresse não seja açoitado pelo ridículo de seus 
	colegas. Além disso, exemplos de interpretações e motivações 
	podem estimular a participação.

	Quanto a \ref{prob:disc}, a orientação do professor é sempre
	necessária. Discutir é, em geral, frutífero pois o propósito
	do ensino de filosofia para o ensino médio encompassa o 
	desenvolvimento do espírito crítico e do pensamento claro nos 
	alunos -- coisa esta que se constroi em ato e na fala, com os 
	outros, ou consigo.

	\subsubsection{Segundo encontro}

	\textbf{Objetivo:} Mensurar a capacidade dos alunos em se 
	aterem a discussões mais profundas. 

	\textbf{Estratégia:}
	Em havendo estabelecido o “timbre” da sala, podemos seguir no 
	projeto de desmontar certas concepções sobre a filosofia 
	enquanto produzimos vontade de conhecimento nos alunos. Nesta
	etapa, a intenção é montar uma roda de conversa, agora 
	em um sentido mais amplo. No que em uma aula anterior foi uma 
	exposição mais descontraída de questões da filosofia, faremos 
	uma mudança ainda mais radical: desorganizar a ordem da sala e 
	mudar o foco da discussão para as perguntas dos alunos sobre 
	a própria vida. 

	Este movimento tem triplo propósito: I) Aproximar o 
	professor ao aluno fisicamente pela disposição dos 
	estudantes -- que idealmente se daria um ambiente aberto como 
	uma ágora; II) Subverter a ideia que o professor 
	derramará conhecimento que deve ser absorvido, como se houvesse
	um eixo central na sala e o conteúdo imanasse do mesmo. 
	Substituíndo-o pelo círculo, onde nenhum ponto é favorecido e 
	a compreensão advém de qualquer e toda parte. III) 
	Construir nos alunos um respeito para além da autoridade efetiva
	do professor em sua função designada, como será visto a seguir.

	A atividade em si é uma conversa livre -- ainda que orientada 
	pelo professor. O docente se disporia a responder perguntas dos 
	alunos acerca da vida em seu sentido mais amplo, prosaico e 
	ingênuo. E -- também -- fazer perguntas que não se espera que 
	os alunos saibam ou consigam responder, para que se estabeleça 
	de maneira evidente o objetivo do curso: que os alunos passem 
	também a serem capazes de, sem o recurso de livros e referências,
	formular respostas com qualidade de raciocínio significativa 
	para questões que eles se disponham a formular sobre suas 
	respectivas realidades.
	
	Estratégias para a mediação da conversa: Para garantir que todos 
	se envolvam na conversa de alguma maneira, o professor pode, uma 
	vez reunidos os alunos, iniciar com uma questão e eleger um aluno 
	para tentar respondê-lo. O aluno escolhido, por sua vez pode 
	perguntar e escolher um outro para o responder ou, ainda, ceder a 
	palavra a alguém que queira fazê-lo. Neste molde, o professor 
	ainda pode escolher os mais acanhados entre os pupilos mas sem 
	ser um centro da conversa pois sempre cabe ao locutor a 
	prerrogativa de escolher seu sucessor.
	
	Dos problemas que podem ser encontrados temos dois principais:
	a indisponibildade do espaço de discussão, que precisa ser calmo 
	para a formação de ideias, também, calmas e estruturadas e -- 
	também -- a indisposição dos alunos. No caso indisposição dos 
	alunos uma medida de insistência e indignação teatral devem 
	solucionar a pouca vontade de falar dos alunos haja visto que é 
	impossível que eles não tenham opinão sobre nenhum assunto ou 
	sejam incapazes de forma-la e, certamente, podem raciocinar sobre 
	o mundo pois são munidos de intelecto.

	Os próprios empecilhos encontrados podem servir de motivadores 
	para a conversa: se um aluno não permite que ela aconteça por 
	fazer barulho, há uma discussão que pode decorrer a respeito 
	de normas sociais, domesticação do corpo e mente, entre outros 
	tantos temas que uma mente aguçada aprende a encontrar nos 
	assuntos prosaicos da vida.

	\subsubsection{Terceiro e quarto encontros}
	
	\textbf{Objetivo:} Demonstrar, aos alunos, as questões 
	filosóficas abordadas anteriormente sob uma perspectiva 
	cultural, procurando relacioná-las com suas manifestações 
	na literatura e nas artes. 

	\textbf{Estratégia:}
	Escolher-se-á um filme para exibir que tenha alguma relevância 
	para os temas das metas do programa. Durante o início da 
	exibição os alunos serão informados que deverão produzir um 
	trabalho de discussão de alguma questão que está presente no 
	filme, em formato livre, que de alguma forma elabore ou 
	explane ou contraponha questões ou problemáticas que julguem
	de interesse. 

	O objetivo desta atividade é duplo: por um, forçar os alunos 
	a praticarem o germe de pensamento autônomo que gostaríamos 
	de termos plantado nas aulas anteriores e, por outro, apresentar
	elementos de cultura geral de acesso mais restrito por 
	preconceitos (Barry Lyndon na lista de sugestões é um filme 
	que dura mais do que três horas) e desinteresse dos alunos para 
	que -- a despeito disso -- ao menos tenham o acesso à referência. 

	Entre as possibilidades, temos alguns filmes, cujo notável
	mérito é promover questões de ordem claramente filosófica
	(muitas delas já têm, inclusive, sido usadas com frequência 
	em sala de aula): 

	\paragraph{Ghost in the Shell} é uma animação 
		Japonesa década de 90 que aborda questões de 
		pessoalidade, existêncialismo, essência, 
		dualismo, transcendência, temas de política e 
		tecnologia no futurismo e distopia.

	\paragraph{O Show de Truman} que pode tratar tanto de 
		temas como vigilância, a natureza da realidade,
		absurdismo, alegoria da caverna.

	\paragraph{Barry Lyndon} que tem tanto a dizer sobre a 
		sociedade aristocrática, sobre a importância do
		acaso, do descontrole dos atores, falsa 
		civilidade, entre outros temas.

	\paragraph{Matrix} classicamente associado à alegoria 
		da caverna, poderia ser também interessante 
		fazer uma análise mais profunda das influências 
		das filosofias orientais que fundamentaram o 
		trabalho das Wachowskis. Elementos de Taoismo 
		poderiam adicionar um brilho a este tema já 
		muito conhecido.

	\paragraph{O Nome da Rosa} que rememora o tempo que 
		o conhecimento era intermediado e submetido ao 
		cerrado crivo da igreja, trata -- como queria 
		o seu autor -- de uma analogia a tempos modernos 
		mas igualmente tenebrosos que podem nos acometer.

	\paragraph{Akira} outra animação Japonesa de uma 
		sociedade em declínio e o perigo de se obter 
		poder incomensurável sem a capacidade e 
		maturidade de emprega-lo. Trata de juventude 
		marginalizada, contra cultura, jovens 
		delinquentes.

	\paragraph{Die Welle} ou ``A Onda''. O autoritativo 
		filme sobre a capacidade do ser humano de 
		produzir autoritarismo e fascismo, da banalidade
		da sua origem magnitude de seu desfecho.

	\paragraph{Chelovek s kino-apparatom} de Dziga Vertov e
		Elizaveta Svilova, filme metalinguístico com 
		elementos documentariais e experimentais. Obra 
		prima da década de 20.

	\paragraph{O Triúnfo da Vontade} Epítome da propaganda 
		Nazista, uma das obras máximas de Leni 
		Riefenstahl, excelente para produzir crítica e 
		repulsa nos alunos por ser um filme que busca 
		enaltecer -- pelos mesmos métodos que costumamos 
		empregar -- algo que fomos ensinados a abominar.
		
	Outras opções são, claramente, possíveis. Em se conhecendo 
	o aluno com o qual se trabalha, talvez seja adequado se 
	aproximar da arte por eles consumida, se, eventualmente, 
	esta seleção distar demasiadamente do eixo de interesse 
	da turma. 

	\textbf{Avaliação formativa:} Pedir para os alunos produzirem 
	uma redação relacionando dois ou mais conceitos discutidos nos 
	encontros anteriores com o filme exibido. 

	\subsubsection{Quinto encontro}
	
	\textbf{Objetivo:} Permitir aos alunos que formulem seus 
	próprios pensamentos, a partir do choque de suas ideias 
	com a do material previamente apresentado. 

	\textbf{Estratégia/Avaliação:}
	Trabalho interpretativo acerca do filme: 
	Escolher um tema e/ou pergunta suscitada pela história ou 
	mídia e, a partir dela, desenvolver, na forma de uma redação, 
	em que o aluno desenvolve sua percepção sobre o tema. Trata-se 
	de uma atividade relativamente aberta. Que, entretanto, será 
	avaliada com um pouco mais de rigor, com vistas a garantir 
	que o discente ``mantenha o rumo'' da discussão. Ele terá de 
	tomar duplo cuidado para que sua redação não fuja nem à 
	discussão do filme e nem à do tema que esteja sendo tratado 
	no corrente momento. 

	\subsubsection{Sexto e sétimo encontros}
	
	\textbf{Objetivo:} Incentivar a discussão filosófica entre 
	os alunos e produção em grupo. 

	\textbf{Estratégia:}
	Para o sexto encontro, organizar-se-á uma espécie de seminário. 
	O objetivo é garantir algum nível de ``engajamento'' por parte 
	do estudante. Este trabalho contempla diveras etapas, distribuídas 
	através de vários encontros. Para este primeira, espera-se que 
	os alunos se dividam em cerca de oito grupos (não muito mais do que 
	isso, por questões principalmente de tempo) e organizem-se para, 
	em cerca de dez minutos, fazer uma apresentação geral de algum
	filósofo. 
	
	Sugere-se que sejam apontados filósofos relativamente conhecidos 
	ao público de ensino médio. Alguns exemplos: Descartes, Hume, 
	Kant, Santo Agostinho, Platão, Nietzsche, Hegel e Locke. 
	
	\subsubsection{Oitavo e nono encontros}
	
	\textbf{Objetivo:} Incentivar a discussão filosófica entre 
	os alunos e produção em grupo. 

	\textbf{Estratégia:}
	Os mesmos grupos preparam-se para, nesta aula, apresentar um 
	segundo seminário. Desta vez, entretanto, terão de ser mais 
	específicos. Escolherão uma obra do filósofo apresentado no 
	seminário anterior e farão, --- novamente --- em até dez minutos, 
	uma síntese desta obra e seus principais argumentos. 
	
	A título de exemplo, imagine-se que um grupo escolha apresentar, 
	digamos, um seminário acerca da \textit{Crítica da Razão Pura}, 
	de Kant. O grupo teria de explicar o contexto da obra (dogmáticos, 
	crise da razão, etc.), bem como algumas das soluções propostas 
	pelo pensador (doutrina transcendental dos conceitos etc.) Esta 
	apresentação não precisa ser avaliada com máximo rigor, mas quanto 
	mais próxima a descrição do grupo estiver da essência da obra, 
	tão melhor será o conceito atribuído ao final. 
	
	\subsubsection{Décimo e décimo-primeiro encontros}
	
	\textbf{Objetivo:} Avaliar o aluno com base na capacidade de 
	conectar pontos tratados nas aulas anteriores com questões 
	filosóficas clássicas. 

	\textbf{Estratégia:}
	Aqui haverá a aplicação de um exame simples, contendo questões 
	de múltipla escolha, envolvendo conteúdos discutidos durante os 
	seminários. Alternativamente, pode-se pedir do aluno uma resenha 
	de dois ou três dos seminários. 
	
	\textbf{Avaliação formativa:}
	Retorna-se, no encontro seguinte, aos alunos, todo o material 
	corrigido (ementas de seminário, resenhas, provinhas). Se possível, 
	procurar-se-á corrigir em sala o exame, que, quando for finalmente 
	devolvido ao estudante, deve estar idealmente comentado 
	pelo professor. 
	
	\subsubsection{Décimo-segundo e décimo-terceiro encontros}

	\textbf{Objetivo:} Correlacionar a discussão com um elemento cultural. 

	\textbf{Estratégia:}
	Torna-se aqui a assistir um filme. Pode ser um contido na 
	lista anterior ou não, mas tem de estar, na medida do possível, 
	alinhado com a temática principal que quer que esteja sendo 
	tratada no corrente momento. 
	
	Pode ser pedida alguma atividade acerca do filme. Mas, 
	levando-se em conta que, a esta altura, é bem provável que se esteja 
	já no fim do semestre e que o próximo encontro há de ser uma prova, 
	isto não parece conveniente nem para os alunos e nem para o professor, 
	que terá de gastar mais tempo corrindo estas atividades. 
	
	\subsubsection{Décima-quarto e décima-quinto encontros}
	
	\textbf{Objetivo:} Consistirá no terceiro momento sugerido por Tozzi, 
	isto é, a arguição. A este ponto, supõe-se que, com as discussões dos 
	encontros anteriores seja capaz de articular conceito e problema. 

	\textbf{Estratégia:}
	Avaliação em dois turnos. Nesta primeira aula do bloco, será aplicada 
	a prova final, contendo questões um pouco mais complicadas e 
	envolvendo todo o conteúdo até aqui tratado. A atividade é, 
	preferencialmente individual. 
	
	Na aula subsequente, os exames corrigidos (e, mais importantemente,  
	sem comentário algum do docente) são devolvidos aos seus alunos. Os 
	alunos deverão refazer as questões que erraram para que sejam 
	feitos os comentários finais. 
	
	\subsubsection{Décimo-sexto encontro}
	
	\textbf{Objetivo:} Sumarizar os progressos obtidos ao longo do 
	semestre, fornecer elementos para uma autoavaliação. 

	\textbf{Estratégia:}
	Em se tratando de ser uma aula de fim de semestre, após a avaliação, 
	pode ser uma oportunidade para melhorar o tratamento a alguns temas 
	discutidos, quer seja na forma de uma discussão ou de qualquer outra 
	atividade. 



	\newpage
	
	\subsection{Da avaliação}

	Em grande medida, procurou-se, neste modesto plano de curso, 
	privilegiar um modelo de avaliação em que os meios são mais 
	importantes, em geral, do que a finalidade. O conceito formado, 
	ao fim, pelo aluno, é de menos consequência do que o procedimento. 
	O papel do mestre, neste caso, é trilhar o caminho lógico percorrido 
	pelo estudante e alertá-lo sobre quais os possíveis desvios, dando 
	a ele a chance de corrigí-los, através de correções coletivas e 
	múltiplas atividades de mesmo escopo (redações, questões dissertativas
	etc.) 

	Em sintonia com as teses de A. Zabala, quer se pensar aqui a 
	avaliação não simploriamente como forma de atribuir uma nota, ou 
	premiar “performance” com um número bonito. A avaliação, é claro, 
	tem como efeito a nota, mas, principalmente em filosofia, tem 
	de ser a avaliação muito mais importante ao árduo processo de 
	aprendizado do que ao histórico escolar. 

	Além disso, considerando que o modelo aqui adotado é, primariamente, 
	o da filosofia como discussão e “exercício espiritual”, não parece 
	condizente que se faça uma avaliação tradicional. Interessantemente, 
	Zabala, base do nosso esforço no sentido de uma avaliação formativa, 
	apresenta três momentos deste tipo de avaliação que podem ser, de 
	algum modo, mapeados aos três momentos do \emph{filosofar} de Tozzi. 

	Avalia a apreensão do conceito a avaliação conceitual, que, para 
	Zabala, por difícil que seja, deve ser calcada mais na avaliação 
	da capacidade do aluno de criar ligações entre conceitos, efetivamente 
	usando-os, ao invés de definí-los independentemente (como numa prova 
	clássica)\footnote{\cite{zabala}, pp. 204-206}. 

	A avaliação de conteúdos procedimentais, por sua vez, parece 
	corresponder tacitamente à capacidade de problematização do aluno, 
	uma vez que a problematização é precisamente o método pelo qual o 
	aluno verte inúmeros conceitos em um argumento. Zabala pontua que 
	este tipo de avaliação depende da proposição de um problema cuja 
	solução dpenda do uso destes conteúdos
	\footnote{\cite{zabala}, p. 207}. As discussões em sala de aula 
	parecem ser a melhor forma, no contexto deste plano, de fazê-lo, uma 
	vez que o professor acompanhará o desenvolvimento do aluno e, quando 
	necessário, fará uma correção de curso. 

	E, por fim, a avaliação atitudinal, ao colocar o aluno em uma situação 
	de “conflito”\footnote{\cite{zabala}, p. 208}, o permite se valer de 
	argumentos, construídos através da combinação das etapas anteriores, 
	em uma discussão “real”. As assembleias estudantis, como sugere 
	Zabala, são uma forma de fazê-lo, mas há outras: me recordo de uma 
	atividade para disciplina de geografia, durante o ensino secundário, 
	em que fora montado um tribunal para “julgar” diversos casos de 
	privatização. Alguns alunos compunham a defesa, outros a promotoria. 
	E o restante da sala operava como júri. 

	No caso deste curso, entretanto, a avaliação da arguição será um 
	pouco mais “tradicional”, posto que, a priori, o teste argumentativo 
	se dará com o mestre, que corrigirá sua prova. Mas a nota final só 
	será dada após a discussão engendrada no último dia de aula. E ela 
	levará em conta a capacidade do aluno de contra-argumentar com o 
	mestre ao defender as posições manifestadas na avaliação, consideradas, 
	é claro, as limitações do aluno. 

	\subsection{Da bibliografia}

	Além dos filmes e textos sugeridos anteriormente, é possível, de 
	acordo com a resposta da sala, usar de outros textos clássicos. 
	Pelas limitações de tempo frequentemente encontradas, é recomendável 
	escolher textos mais curtos, como, por exemplo, “O que é 
	esclarecimento” de Kant. 

	A escolha de um texto, em particular, tem muito a ver, é claro, 
	com o tipo de questão que costuma sensibilizar os estudantes. 
	Além disso, não necessariamente tem os textos de ser de origem 
	puramente filosófia: os contos de Machado de Assis, por exemplo, 
	frequentemente contém questões de cunho profundamente reflexivo. 

	Valer-se de textos da literatura pode ser, inclusive, uma boa 
	estratégia para guiar os estudantes à leitura sem largá-los 
	diretamente à mercê da típica “aridez” dos textos filosóficos. 
	Podem, também, servir de amparo na ausência de recursos 
	audiovisuais. 

	É, também, possível fazer uso de outros materiais, como, por exemplo, 
	notícias. Notícias e artigos de opinião bem selecionados podem ser 
	confrontados, por exemplo, com trechos estratégicos de autores 
	clássicos, tais como Locke, Montesquieu e Maquiavel. 

	Em nossa proposta, a especificidade da bibliografia tende a ser 
	menos importante do que o método em si, embora a melhor estratégia 
	pareça consistir no uso de material multimídia, como já discutido, 
	por ser, na atual conjuntura, um método “mais fácil” de se obter 
	a atenção do aluno. 

	\subsection{Dos aportes teóricos}

	São os seguintes os eixos que balizam esta proposta: 
	
	\begin{itemize}
		\item A questão filosófica como ponto nevrálgico (A. Cerletti, 
		G. Obiols): é imprescindível ao exercício do \emph{filosofar} 
		a questão; 
		\item A filosofia como exercício espiritual (J.N. Vicente, 
		M. Tozzi, W. Kohan, J. Wozniak): a extração da questão do 
		texto, intertexto e contexto; 
		\item Avaliação formativa (P. Perrenoud, A. Zabala, M. Tozzi).  
	\end{itemize}

	\newpage

	\section{Epílogo}

	Tornemos, um pouco, à questão inicial deste ensaio: a ideia, em linhas 
	gerais, de esboçar um curso que leve em conta “o que se espera da 
	filosofia”. 

--

	É, de todo o modo, mui interessante o processo de elaboração de um 
	plano de ensino. Trilhar este caminho fora, até certo ponto, bastante 
	árduo. Ao longo da exploração destes tópicos, se desvelaram muitas 
	questões em aberto, tanto em relação ao processo de ensino, quanto em 
	relação à própria filosofia. 

	Dir-se-ia que há, à outrora “mãe de todas as ciências”, pouca ou 
	nenhuma esperança, sobretudo depois de ser posta para fora do clube 
	das “ciências úteis”, tendo, inclusive, se tornado acessória, em todos 
	os níveis do ensino básico. O prospecto geral é de que não há mais 
	espaço para filosofia ou filosofar. 

	Contudo, a recente não obrigatoriedade da ementa talvez traga novas 
	liberdades ao professor de filosofia. Alguma liberdade de praticar 
	avaliações alternativas ou promover outros foros de discussão, sem 
	ter de, necessariamente, prestar rígidas contas aos burocratas 
	escolares. 

	Há nisso, é claro, certa dose de idealismo por parte deste autor. 
	Ainda que, de qualquer forma, acredito, torno a reiterar, que, apesar 
	da conjuntura de amanhã ou de hoje, a filosofia há de resistir, como 
	esta tendência que faz parte de nós, enquanto humanos. E, com isso, 
	a discussão existirá, seja na aula de matemática, seja na aula de 
	história. 

	Acredito, enfim, que fosse a filosofia mais presente nos outros ramos 
	do ensino, é provável que as discussões tomariam outros rumos, e 
	poderia, finalmente, a filosofia se sentir, outra vez, mãe de todas 
	as ciências. 
	
	\newpage

	\bibliographystyle{apalike}
	\bibliography{../bibliography}	
		
\end{document}
